

Parseo de código
Recuperatorio Primer Parcial
Licenciatura en Informática
Universidad Nacional de Quilmes
26 de Noviembre de 2025

Instrucciones:

1. No se permite el uso de material.
 2. Todos los ejercicios deben estar justificados rigurosamente.
 3. Se valorará la prolijidad, formalidad y profundidad de la solución propuesta.
-

Ejercicio 1

$S \rightarrow id\ T \mid (S)\ S'$
 $T \rightarrow =\ Expr \mid \epsilon$
 $S' \rightarrow S\ S' \mid \epsilon$
 $Expr \rightarrow Term\ Expr'$
 $Expr' \rightarrow +\ Term\ Expr' \mid \epsilon$
 $Term \rightarrow id \mid INT \mid (Expr)$

- a) Calcula los conjuntos **FIRST** y **FOLLOW** para todos los no terminales.
- b) Construye la **tabla LL(1)** completa (representarla como matriz o listado de entradas). Marca explícitamente si aparecen entradas vacías (ϵ).
- c) Probar formalmente si G es LL(1) o no:
 - i) si lo es, justificar por qué no hay conflictos
 - ii) si no lo es, describir exactamente dónde se genera el conflicto (FIRST/FIRST o FIRST/FOLLOW) y qué transformación permitiría volverla LL(1)
- d) Indica la pila, la entrada restante y la producción aplicada en cada paso. Muestra el **árbol sintáctico** final.

Ejercicio 2

Dada la siguiente gramática clásica para expresiones:

$S \rightarrow StmtList$
 $StmtList \rightarrow StmtList\ Stmt \mid Stmt$
 $Stmt \rightarrow IDENT\ :=\ Expr\ ;$
 $Expr \rightarrow Expr\ +\ Term \mid Expr\ -\ Term \mid Term$
 $Term \rightarrow Term\ *\ Factor \mid Term\ /\ Factor \mid Factor$
 $Factor \rightarrow (Expr) \mid IDENT \mid INT$

```

if x > y then
  x := x + 1;
else
  y := y / 2;
end

```

Secuencia: $a := id + id * id ;$

1. Indica la **secuencia de tokens** producida por un lexer que usa las reglas de la gramática propuesta.
2. Indica si la **sintaxis** con la gramática acepta la secuencia; si no, explica por qué y qué transformación/producción se necesitaría.
3. Si la cadena es aceptada, muestra **el árbol de parseo** .
4. Construir la tabla LL(1) con todo lo que conlleva desde cero. Presenta conflictos? En caso de que así sea, indíquelos.

Ejercicio 3:

Sea la siguiente gramática:

```

S → if E then S else S
    | if E then S
    | repeat S until E
    | begin StmtList end
    | stmt
StmtList → S ; StmtList | S
E → cond | E and E | E or E | not E | ( E )

```

1. La gramática propuesta ¿Es ambigua?. En caso afirmativo demuéstrelo.
2. Construir un árbol de derivación completo de la siguiente cadena:

if cond then repeat stmt ; stmt until cond else stmt

Explica paso a paso las producciones aplicadas.

3. De ser posible, convertir la gramática a Forma Normal de Chomsky (CNF). Justifique paso a paso.